@inproceedings{Granet-Morin-Mouchere-Quiniou-Viard-Gaudin:TALN:2018,
    author = "Granet,Adeline and Morin,Emmanuel and Mouch\`{e}re,Harold and Quiniou,Solen and Viard-Gaudin,Christian",
    title = "D\'{e}codeur neuronal pour la transcription de documents manuscrits anciens",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence TALN - Volume 1 - Articles longs, articles courts de TALN",
    month = "5",
    year = "2018",
    address = "Rennes, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "183-195",
    note = "Neural decoder for the transcription of historical handwritten documents",
    abstract = "L'absence de donn\'{e}es annot\'{e}es peut \^{e}tre une difficult\'{e} majeure lorsque l'on s'int\'{e}resse \`{a} l'analyse de documents manuscrits anciens. Pour contourner cette difficult\'{e}, nous proposons de diviser le probl\`{e}me en deux, afin de pouvoir s'appuyer sur des donn\'{e}es plus facilement accessibles. Dans cet article nous pr\'{e}sentons la partie d\'{e}codeur d'un encodeur-d\'{e}codeur multimodal utilisant l'apprentissage par transfert de connaissances pour la transcription des titres de pi\`{e}ces de la Com\'{e}die Italienne. Le d\'{e}codeur transforme un vecteur de n-grammes au niveau caract\`{e}res en une s\'{e}quence de caract\`{e}res correspondant \`{a} un mot. L'apprentissage par transfert de connaissances est r\'{e}alis\'{e} principalement \`{a} partir d'une nouvelle ressource inexploit\'{e}e contemporaine \`{a} la Com\'{e}die-Italienne et th\'{e}matiquement proche ; ainsi que d'autres ressources couvrant d'autres domaines, des langages diff\'{e}rents et m\^{e}me des p\'{e}riodes diff\'{e}rentes. Nous obtenons 97,27\\% de caract\`{e}res bien reconnus sur les donn\'{e}es de la Com\'{e}die-Italienne, ainsi que 86,57\\% de mots correctement g\'{e}n\'{e}r\'{e}s malgr\'{e} une couverture de 67,58\\% uniquement entre la Com\'{e}die-Italienne et l'ensemble d'apprentissage. Les exp\'{e}riences montrent qu'un tel syst\`{e}me peut \^{e}tre une approche efficace dans le cadre d'apprentissage par transfert.",
    keywords = "mod\`{e}le neuronal, apprentissage par transfert, transcription, Com\'{e}die Italienne.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2018/65.pdf"
}
